% Exercícios.
%
% Sequências e vizinhanças.


\begin{exercise}
  Mostre que em um espaço métrico,
  $V \in \neighbourhoods{x}$ se, e somente se,
  para toda sequência $x_n \rightarrow x$, o conjunto
  \begin{equation*}
    N_V
    =
    \setsuchthat{n \in \naturals}{x_n \not \in V}
  \end{equation*}
  for finito.

  \begin{answer}
    Como $x_n \rightarrow x$, já sabemos pela Proposição
    \ref{prop:espaco_metrico:convergencia_com_vizinhancas},
    que o conjunto $N_V$ é finito.
    Precisamos mostrar que se $N_V$ não for uma vizinhança de
    $x$, então existe uma sequência $x_n \rightarrow x$ tal que
    $N_V$ não é finito.
    Com $V$ não é uma vizinhança de $x$, então para cada
    $n \in \naturals$, a bola $\ball{\frac{1}{n}}{x}$ não está contida
    em $V$.
    Basta então tomar $x_n \in \ball{\frac{1}{n}}{x} \setminus V$.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Mostre, usando o exercício
  \ref{exerc:espaco_metrico:base_local_enumeravel:ordenada}
  e as proposições
  \ref{prop:a_bola_eh_aberta}
  e
  \ref{prop:espaco_metrico:convergencia_com_vizinhancas},
  que em um espaço métrico, se $x_n$ é uma sequência convergindo para
  $x$, e $x_n^m$ é uma sequência (indexada por $m$) convergindo para
  $x_n$, então existem sequências ilimitadas $n_k, m_k \in \naturals$,
  tais que $x_{n_k}^{m_k} \xrightarrow{k \rightarrow \infty} x$.

  \begin{hint}
    Use o exercício
    \ref{exerc:espaco_metrico:base_local_enumeravel:ordenada}
    para escolher $n_k$ e $m_k$ de modo que para qualquer
    $V \in \neighbourhoods{x}$, $x_{n_k}^{m_k}$ esteja em $V$ para $k$
    suficientemente grande.
  \end{hint}

  \begin{answer}
    Seja $\family{B} = \set{B_1, B_2, \dotsc} \subset \neighbourhoods{x}$,
    a família do exercício
    \ref{exerc:espaco_metrico:base_local_enumeravel:ordenada},
    ordenada de modo que $B_1 \supset B_2 \supset \dotsb$.
    Faça $n_1 = m_1 = 1$.
    E para $k > 1$, escolha indutivamente $n_k > n_{k-1}$ tal que
    $x_{n_k} \in B_k$.
    Como $B_k$ é vizinhança de $x_{n_k}$, podemos escolher
    $m_k > m_{k-1}$ tal que $x_{n_k}^{m_k} \in B_k$.

    Para ver que $x_{n_k}^{m_k} \rightarrow x$, escolha uma vizinhança
    qualquer $V \in \neighbourhoods{x}$.
    Para este $V$, existe --- pelo exercício
    \ref{exerc:espaco_metrico:base_local_enumeravel:ordenada} ---,
    $K \in \naturals$ tal que $B_K \subset V$.
    Pela construção de $x_{n_k}^{m_k}$, temos que
    para $k \geq K$, $x_{n_k}^{m_k} \in B_k \subset B_K \subset V$. 
  \end{answer}
\end{exercise}
